#### vol. 17 no. 4, December 2012

* * *

# Resúmenes en Español / Abstracts in Spanish

<section>

#### [Categorización cualitativa interpretativa para el análisis eficiente de datos en un estudio de métodos mixtos de comportamiento informacional](paper555.html)  
Peter Stokes & Christine Urquhart

> **Introducción.** La cuestión que guió este estudio fue examinar en ¿qué medida el concepto de _búsqueda de información_ entró en el discurso periodístico en los medios de información en Internet?  
> **Método.** Se recolectó una base de datos de 194 noticias a través de un servicio de alerta de Google durante un período de dos años.  
> **Análisis.** Se realizó el análisis de contenido, el análisis de género y el análisis de noticiable en las noticias, así como el análisis cuantitativo de tipos y orígenes geográficos.  
> **Resultados.** Más del 50% de los artículos se encuentran en periódicos, boletines, revistas y sitios de noticias. Los países de donde provienen la mayor parte de las noticias relacionadas con la búsqueda de información son los EE.UU. y la India. Los temas más populares son la búsqueda de información sobre la salud y la búsqueda de información gubernamental, seguido de la búsqueda mediante tecnología móvil y la libertad de información. Las noticias y nuevas funcionalidades están dominando en comparación a los géneros de opinión. El impacto y significado, así como la oportunidad y la imprevisibilidad (lo inesperable) hacen la búsqueda de información de interés periodístico (noticiable).  
> Conclusión. El concepto de "búsqueda de información" ha entrado en la conciencia pública, como resultado, principalmente, del impacto de la búsqueda de información mediante dispositivos móviles. El treinta por ciento de las noticias se basa en documentos de investigación, parte de los cuales era investigación en el campo de búsqueda de información.

#### [Visitantes y residentes: ¿qué motiva el compromiso en el entorno de la información digital?](paper556.html)  
Lynn Silipigni Connaway, David White, Donna Lanclos & Alison Le Cornu

> **Introducción.** Este proyecto de tres años está financiado por JISC, OCLC, Universidad de Oxford y la Universidad de Carolina del Norte, Charlotte. El proyecto es un intento de llenar el hueco en los estudios de comportamiento de los usuarios identificados en el informe JISC Digital Information Seeker.  
> **Método.** Entrevistas semiestructuradas con participantes de cuatro etapas educativas definidas en el proyecto: emergente, establecimiento, incorporación y esperiencia, se están realizando, complementadas por diarios individuales mensuales. Se realizará una encuesta en la fase 3 para evaluar los resultados de las entrevistas con una muestra más amplia. En el tercer año, un segundo grupo será entrevistado en la etapa educativa "emergente" para explorar los posibles cambios en el comportamiento en el tiempo.  
> **Análisis.** El análisis se realiza utilizando el marco de visitantes y residentes, basado en la hipótesis de que ni la edad ni el sexo determinan si se trata de un visitante (el que inicia la sesión en el entorno virtual, lleva a cabo una tarea específica o adquiere información específica y luego cierra la sesión) o residente (el que tiene una presencia online continua, en desarrollo).  
> **Resultados.** Los primeros resultados destacan la importancia de la conveniencia como un factor crucial en el comportamiento de búsqueda de información. Hay también indicios de que a medida que los usuarios avanzan a través de las etapas educativas, las alfabetizaciones digitales que emplean no necesariamente se vuelven más sofisticadas.  
> **Conclusiones.** Aunque el proyecto continúa hasta el año 2014, los resultados iniciales indican que los estudiantes en la etapa educativa emergente (etapa tardía de escuela secundaria a primero de pregrado) utilizan teléfonos inteligentes y ordenadores portátiles para acceder a Wikipedia, Google, maestros o profesores, amigos y compañeros para obtener información para sus estudios académicos.

#### [¿Qué es de interés periodístico con respecto a la "búsqueda de información"? Un análisis de las alertas de noticias de Google.](paper557.html)  
T.D. Wilson & Elena Maceviciute

> **Introducción.** La cuestión que guió este estudio fue examinar en ¿qué medida el concepto de _búsqueda de información_ entró en el discurso periodístico en los medios de información en Internet?  
> **Método.** Se recolectó una base de datos de 194 noticias a través de un servicio de alerta de Google durante un período de dos años.  
> **Análisis.** Se realizó el análisis de contenido, el análisis de género y el análisis de noticiable en las noticias, así como el análisis cuantitativo de tipos y orígenes geográficos.  
> **Resultados.** Más del 50% de los artículos se encuentran en periódicos, boletines, revistas y sitios de noticias. Los países de donde provienen la mayor parte de las noticias relacionadas con la búsqueda de información son los EE.UU. y la India. Los temas más populares son la búsqueda de información sobre la salud y la búsqueda de información gubernamental, seguido de la búsqueda mediante tecnología móvil y la libertad de información. Las noticias y nuevas funcionalidades están dominando en comparación a los géneros de opinión. El impacto y significado, así como la oportunidad y la imprevisibilidad (lo inesperable) hacen la búsqueda de información de interés periodístico (noticiable).  
> Conclusión. El concepto de "búsqueda de información" ha entrado en la conciencia pública, como resultado, principalmente, del impacto de la búsqueda de información mediante dispositivos móviles. El treinta por ciento de las noticias se basa en documentos de investigación, parte de los cuales era investigación en el campo de búsqueda de información.

#### [Validación de nivel de contenido en el uso de sistemas de altas funcionalidades: un estudio Delphi de sistemas electrónicos de registros médicos](paper558.html)  
Norman Shaw

> **Introducción.** El uso de las funcionalidades es un prerrequisito para darse cuenta de los beneficios de las inversiones en los sistemas de altas funcionalidades. Proponemos que, conceptualizar la variable dependiente "uso del sistema" como "grado de utilización" y especificarla como un constructo formativo, tiene mayor valor para medir el uso posterior a la adopción de sistemas de altas funcionalidades. A continuación, validamos el contenido del constructo como un primer paso en el desarrollo de un instrumento de investigación para medirlo. El contexto de nuestro estudio es el uso posterior a la adopción de los registros médicos electrónicos (RME) por los médicos de atención primaria.  
> **Método.** Inicialmente, una revisión de la literatura del contexto empírico define el alcance sobre la base de estudios previos. Una vez identificadas las características principales de bibliografía, se refinan de nuevo con la ayuda de expertos con un proceso de búsqueda de consenso que sigue la técnica Delphi.  
> **Resultados.** La metodología se ha aplicado con éxito a los RME, los cuales fueron seleccionados como ejemplo de sistemas de altas funcionalidades. Una revisión de las normas de uso y reglamentarias de los RME proporcionan la entrada de funcionalidades para la primera ronda del proceso Delphi. Un panel de expertos llegó a un consenso después de cuatro rondas, identificando diez funciones basadas en tareas que podrían ser indicadores de nivel de uso.  
> **Conclusiones.** Para estudiar por qué algunos usuarios utilizan funcionalidades más avanzadas que otras, las teorías de la post-adopción requieren una rica variable dependiente formativa que mida el nivel de uso. Hemos demostrado que una revisión de la literatura sensible al contexto seguida de refinamiento a través de un proceso de búsqueda de consenso es una metodología adecuada para validar el contenido de esta variable dependiente. Este es el primer paso en el desarrollo del instrumento previo a la confirmación estadística con una muestra mayor.

#### [Explorando los encajes de diseño para la alineación estratégica de los sistemas de información con los objetivos empresariales.](paper559.html)  
Tzu-Chuan Chou, Pu-Dong Weng & Tzong-Chen Wu

> **Introducción.** En este trabajo se propone el desarrollo del concepto encajes de diseño y perfiles teóricos para alinear el diseño de sistemas de información y las estrategias de negocio en términos de los cuatro principales dispositivos de la tecnología de la información de March and Smith: constructos, modelos, métodos e instancias.  
> **Método.** La estrategia de investigación principal adoptada es un estudio de caso interpretativo en profundidad. Hemos seleccionado SaveCom, una empresa de telecomunicaciones taiwanesa, para explorar temas relacionados con el ajuste de diseño. Esta investigación se basa principalmente en veintidós entrevistas con directivos de nivel medio y alto de SaveCom, apoyados por información secundaria.  
> **Análisis.** El análisis incorporó las tres fases principales de descripción (contando en gran medida con citas textuales de los entrevistados), análisis (identificando los factores, temas y relaciones importantes), e interpretación (dando sentido a los significados en contexto).  
> **Resultados.** La investigación propone tres mecanismos de encaje de diseño: encaje de contenido, que ofrece una alineación entre la naturaleza de las necesidades estratégicas de negocio y el espíritu de diseño de la tecnología de la información; adaptación estructural, que consiste en el alineamiento de las condiciones estructurales de la organización y los procedimientos de la tecnología de la información, y adaptación social, que considera la alineación de los factores humanos y el diseño de uso de la tecnología de información.  
> **Conclusiones.** El encaje de diseño es un proceso complejo y debe realizarse un esfuerzo para entender los procesos de alineación dinámicos y adaptativos que pueden ayudar a la ejecución de la estrategia de la tecnología de la información.

#### [Modelando el comportamiento de la información en el trabajo de los profesionales de marketing: hacia una comprensión holística.](paper560.html)  
Jia Tina Du, Ying-Hsang Liu, Qinghua Zhu & Yongjian Chen

> **Introducción.** El objetivo de este artículo es examinar y modelar cómo los profesionales de marketing buscan, juzgan, usan, y comparten información en el lugar de trabajo.  
> **Método.** El estudio consta de dos etapas: en primer lugar, se realizó un cuestionario a once profesionales de marketing, y en la segunda etapa siete de ellos completaron un curso intensivo de cinco días de estudio diario seguido de entrevistas semiestructuradas.  
> **Análisis.** Se aplicó el método abierto de codificación a las 1.198 entradas del diario, que abarcaban 101 tareas reales de trabajo que demandaban una búsqueda activa de información, así como a las transcripciones de las entrevistas.  
> **Resultados.** Se halló que los profesionales de marketing aproximadamente gastan de dos a tres horas al día buscando información. La mayoría de la información se encuentra en documentos internos (47%) y en motores de búsqueda y sitios Web externos (21%). Se prestó más atención a los factores de calidad que a los costes cuando seleccionaban fuentes de información, la fiabilidad (20%) y la exactitud (16%) fueron percibidas como importantes. La información obtenida se utilizó para el procesamiento de información, construcción del conocimiento, producción de información, y aplicación de información. Se descubrieron cinco dimensiones de ocurrencias de intercambio de información, las personas, el propósito, el modo, el contenido y el nivel de proactividad.  
> **Conclusiones.** Se ha desarrollado un modelo de comportamiento de la información que incorpora búsqueda, juicio, uso e intercambio de información.

#### [Necesidad de información en los signos emocionales: desentrañando el papel de las emociones en dar sentido (sensemaking).](paper561.html)  
Natalya Godbold

> **Introducción.** Se explora la contribución de las emociones colectivas de dar sentido en las comunidades virtuales, mediante el examen del apoyo emocional implícito y explícito.  
> Enfoque teórico. Los procesos informativos son considerados desde una perspectiva social construccionista basada en tener sentido y la etnometodología. Las teorías del comportamiento normativo y la teoría de la práctica se utilizan para explorar la interacción entre las contribuciones sociales e individuales en dar sentido emocional.  
> **Análisis.** Un único hilo "típico" se traduce en mapas temáticos para mostrar determinados elementos emocionales.  
> **Resultados.** El apoyo emocional surge por el desarrollo de consensos en los tonos y el reflejo de vocabulario e ideas. Las declaraciones explícitamente de apoyo no son la fuente principal de apoyo: además, las interacciones entre los tonos y las ideas permiten cambios sustanciales en los significados. Por lo tanto, las señales emocionales son un elemento intrínseco en los procesos informativos observados.  
> Implicaciones prácticas. La información emocional es una necesidad de información de los contribuyentes a los foros de discusión, debido a su importancia en la negociación de los significados en las interacciones. El tono emerge como una importante guía emocional.  
> **Conclusiones.** Enfatizar la información factual en las interacciones de una sola vez es problemático si las personas están también buscando signos emocionales para dar sentido. Los proveedores de información deberían considerar formas de habilitar el acceso a la información emocional a los clientes y soportar la necesidad de tiempo en el que la comprensión emocional pueda desarrollarse.

#### [Modelos de búsqueda de información: un análisis comparativo.](paper562.html)  
Pauline Joseph, Shelda Debowski & Peter Goldschmidt

> **Introducción.** Este artículo describe cómo los modelos de comportamiento de búsqueda de información fundamentales de Ellis, Meho y Tibbo y Marchionini se utilizaron como soportes para examinar el comportamiento de búsqueda de información de los usuarios que trabajan con una fuente de información comúnmente implementada en las organizaciones: el documento electrónico y los sistemas de gestión de documentos.  
> **Método.** Se realizó una revisión de la bibliografía sobre modelos de comportamiento de búsqueda de información previa al planteamiento de la hipótesis sobre el comportamiento de los usuarios en búsqueda de documentos electrónicos y sistemas de gestión de documentos. Se identificaron los modelos de Ellis, Meho y Tibbo, y Marchionini como marcos fundamentales a considerar. Se utilizó un método de estudio de caso para recopilar datos, utilizando múltiples herramientas de investigación como entrevistas, cuestionarios y análisis de protocolo con cuarenta usuarios de cuatro organizaciones y tres sistemas diferentes.  
> **Resultados.** Las transcripciones de las entrevistas y el análisis de protocolo de los procesos de búsqueda formaron los datos para el **Análisis.** A partir del análisis de protocolo, se elaboraron los diagramas de flujo para cada una de las cuarenta búsquedas de los usuarios.  
> **Conclusiones.** Los resultados de búsqueda apoyaron el modelo hipotético y permitieron la identificación del comportamiento de búsqueda de los usuarios, lo que contribuye a la comprensión del comportamiento de búsqueda en un contexto específico de los trabajadores del conocimiento.

#### [Naturaleza y constitución de necesidades de información de cuidadores no profesionales: lo que no sabe que se necesita es tan importante como lo que se quiere saber.](paper563.html)  
Basil Alzougool, Shanton Chang & Kathleen Gray

> **Antecedentes.** Se explora la naturaleza y los aspectos de las necesidades de información de cuidadores no profesionales. Es importante una comprensión exhaustiva de estas necesidades porque es el primer paso para satisfacer estas necesidades con eficacia.  
> **Objetivo**. Informamos sobre una validación empírica de un marco para la comprensión de las necesidades de información de los cuidadores, compuesto por cuatro estados de necesidad: reconocida-demandada, reconocida-no demandada, no reconocida-demandada, y no reconocida-no demandada. **Métodos.** Un estudio cualitativo utilizando entrevistas semiestructuradas con nueve cuidadores no profesionales de niños diabéticos. El estudio también ayudó a desarrollar elementos para el cuestionario posterior que se utilizó para medir las necesidades de información realizadas a 198 cuidadores no profesionales (de más de 18 años de edad).  
> **Resultados.** Se confirmó empíricamente la existencia de cuatro estados de necesidades de información. Puede variar la aparición y la frecuencia de los cuatro estados.  
> **Conclusiones.** El marco proporciona una base para investigar, comprender y clasificar las necesidades de información de los cuidadores informales y las necesidades de información en general. También ayuda en el diseño y suministro de información que pueda satisfacer las necesidades de los cuidadores no profesionales con mayor eficacia.

#### [Descubriendo el proceso de investigación de estudiantes internacionales en Norteamérica: ¿Se diferencian de los estudiantes nacionales?](paper564.html)  
Yusuke Ishimura & Joan C Bartlett

> **Introducción.** Es importante para los bibliotecarios académicos entender la naturaleza del proceso de investigación de los estudiantes en las tareas asignadas, especialmente en relación a la diferencia potencial entre estudiantes nacionales e internacionales.  
> Métodos. Centrándose en los estudiantes japoneses en universidades canadienses, los objetivos de este estudio son investigar los factores de que intervienen en el proceso de investigación e influyen en el desarrollo de las habilidades de alfabetización informacional, e identificar la diferencia potencial entre estudiantes japoneses y canadienses.  
> **Análisis.** Utilizando métodos cualitativos, se recolectaron datos a través de portafolios, entrevistas fenomenológicas y diagramas de flujo para identificar los factores y las habilidades que se exhiben durante las tareas. Participaron ocho estudiantes universitarios japoneses y ocho canadienses. Los datos se analizaron utilizando un método comparativo constante.  
> **Resultados.** En este trabajo se presentan los resultados preliminares centrados en cuatro factores principales que se encontraron que mediaban en el comportamiento de información de los estudiantes durante las tareas de investigación: 1) las características de la asignación, 2) la ayuda a los demás, 3) la personalización y 4) las habilidades de gestión del tiempo. No sólo afectan al comportamiento de los estudiantes, sino que también son indicadores importantes del desarrollo de competencias de alfabetización informacional.  
> **Conclusión.** La comparación de los dos grupos revela que el comportamiento no se ve influenciado únicamente por las diferencias culturales y lingÃ¼ísticas, que son predominantemente tratadas en la literatura anterior. Tiene evidentes implicaciones sobre cómo los profesionales de la información pueden repensar los enfoques de atención a los estudiantes internacionales.

#### [Los preadolescentes y sus intermediadores: dando voz a los jóvenes cuando exploran sus emergentes prácticas de información asociadas a dispositivos inteligentes.](paper565.html)  
Theresa Dirndorfer Anderson

> **Introducción.** El creciente acceso y uso de dispositivos móviles por parte de niños y jóvenes hace que sea crítico el estudio de los contextos reales de sus emergentes prácticas de información. Al compartir las lecciones aprendidas de un proyecto australiano con participación activa de niños como socios en una investigación que explora su uso del teléfono móvil, este artículo trata sobre el por qué la adopción de enfoques participativos de valores sensibles pueden ayudar a conocer algunos de los retos a los que nos enfrentamos al tratar de entender (y regular) los compromisos mediados de los jóvenes.  
> **Método.** Como parte del proyecto fueron encuestados 1.389 jóvenes de 6 y 9 años de escuelas en un estado. A raíz de la encuesta, se desarrollaron grupos focales con los participantes de la encuesta. También fue elegido un grupo de investigación asesor de esta población.  
> **Resultados.** Dado que los dispositivos inteligentes continúan encontrando su camino en las clases y el currículo, la biblioteca escolar tendrá que adaptarse y responder a las prácticas entrelazadas de vida social y académica, información y comunicación con el fin de mantener su relevancia. Riesgo y entrelazamiento se presentan como dos conceptos predominantes que puedan informar a las futuras investigaciones sobre prácticas de información de jóvenes en contextos dinámicos de sus ecologías mediadas móviles.  
> **Conclusiones.** Los métodos de investigación participativos utilizados en el proyecto pueden proporcionar una rica comprensión contextual de la presencia cotidiana, en todas partes, de las tecnologías móviles en la vida de los jóvenes necesaria para idear estrategias eficaces para tratar con el uso del teléfono móvil o inteligente dentro y fuera de las clases y para apoyar los esfuerzos para dar a los jóvenes una mayor voz en las decisiones que afectan a sus compromisos con tecnologías móviles.

#### [Múltiples dimensiones de análisis de la interacción dinámica humana con la información](paper566.html)  
Minsoo Park

> **Introducción.** Este estudio tiene como objetivo comprender las interacciones de la percepción, el esfuerzo, la emoción, el tiempo y el rendimiento durante la realización de tareas de información múltiples usando tecnologías de información Web.  
> **Método.** Veinte voluntarios de una universidad participaron en este estudio. Se realizaron cuestionarios para obtener información general y examinar el problema de investigación.  
> **Análisis.** Los datos cuantitativos fueron analizados utilizando el Paquete Estadístico para las Ciencias Sociales (Statistical Package for the Social Sciences, SPSS).  
> **Resultados.** Los resultados de este estudio revelaron que aquellos con mayor esfuerzo cognitivo experimentaron más estrés y frustración y mayor demanda temporal, lo que resulta en un bajo rendimiento, a pesar de que gastaron más tiempo en terminar la tarea de información. Un alto grado de demanda temporal y estado emocional negativo condujeron a la gente a llevar a cabo mal la tarea a pesar de que invirtieron más esfuerzo mental en la tarea. Nuestros sentimientos y emociones juegan un papel clave en nuestra capacidad para hacer frente a una situación en la que varias tareas de información deben hacerse en un plazo determinado.  
> **Conclusiones.** Los resultados de este estudio pueden ser empleados como base teórica para el diseño de interfaces amigables, adaptadas al usuario, que funcionen como mecanismos centrales inteligentes y afectivos y ayuden a los usuarios a priorizar, monitorizar y coordinar sus necesidades / tareas / objetivos con eficacia y eficiencia. Este estudio introduce el factor emocional, que es una dimensión emergente, en la búsqueda de información dinámica y contextos de recuperación y aclara las áreas existentes de interacción humana con la información.

#### [¿Confiamos en la búsqueda Web? Articulación de las autoridades cognitivas de búsqueda en la Web.](paper567.html)  
Isto Huvila

> **Introducción.** Las personas buscan información en los diferentes motores de búsqueda, miles de millones de veces al día en todo el mundo desarrollado. No todos los recursos Web, sin embargo, son igual de autorizados y no todas las búsquedas devuelven resultados igual de autorizados. Estudios anteriores han demostrado la complejidad de las evaluaciones de credibilidad, pero también al mismo tiempo la existencia de una fuerte tendencia a aceptar sin crítica la credibilidad de la información recuperada por un motor de búsqueda. El éxito de una búsqueda está relacionado, pero no la misma noción de autoridad de los **Resultados.** El objetivo de este trabajo es analizar el papel articulado de 'búsqueda' como una posible fuente de autoridad cognitiva en la búsqueda Web.  
> **Método.** Un estudio exploratorio cualitativo basado en el análisis de 805 expresiones relacionadas con la búsqueda, recolectadas de la Web utilizando Webometric Analyst.  
> **Análisis.** Los datos fueron analizados mediante el método comparativo constante.  
> **Resultados.** Se identificaron tres tipos de autoridades cognitivas: 1) las personas, 2) la búsqueda (como una aproximación), y 3) la búsqueda como una actividad.  
> **Conclusiones.** Los resultados indican que la búsqueda incorpora autoridades cognitivas que son abstractas, ejercitadas y situacionales en lugar de estáticas y nombrables.

#### [Características de las fuentes de información y exploración del entorno por los directores de bibliotecas académicas](paper568.html)  
Fahimeh Babalhavaeji & Mohammad Reza Farhadpoor

> **Propósito.** Este artículo examina las características del entorno externo de centros bibliotecarios y de información de la Universidad Islámica Azad en Irán, centrándose en la incertidumbre del entorno, accesibilidad y calidad percibida de las fuentes, y su impacto en la cantidad de exploración y frecuencia de uso de fuentes de información.  
> **Métodos.** Este estudio encuestó a los directores de biblioteca de noventa y cuatro unidades de la Universidad Islámica Azad. Los datos fueron recogidos mediante un cuestionario por correo electrónico con una tasa de respuesta del 90,42%.  
> **Resultados.** Los resultados muestran que hay una correlación positiva entre la incertidumbre del entorno percibida por los encuestados y la cantidad de exploración. Además, la accesibilidad y la calidad percibida de las fuentes se asocian más con la frecuencia de uso de las fuentes de información que con la incertidumbre percibida del entorno, y los gestores se basan principalmente en fuentes de información personales e internas.  
> **Conclusión.** Esta investigación muestra que: las bibliotecas como organizaciones son sensibles a su entorno externo, y se producen en ella eventos variables, complejos e importantes; los directores de las bibliotecas universitarias sienten la incertidumbre y complejidad en su toma de decisiones y recurren a fuentes de información; y el uso de la biblioteca y los servicios de información electrónica como fuente de información en la exploración del entorno se clasificó con un nivel alto en comparación con otras fuentes.

#### [Refuerzo de aprendizaje en la búsqueda de información.](paper569.html)  
Yonghua Cen, Liren Gan & Chen Bai

> **Introducción.** El estudio trata de responder a dos preguntas: ¿Cómo aprenden los estudiantes universitarios a utilizar estrategias adecuadas para realizar búsquedas de información académica sin instrucciones? y, ¿Cuáles son las diferencias en los mecanismos de aprendizaje entre usuarios de diferentes niveles cognitivos?  
> **Método.** Dos grupos de usuarios, trece estudiantes de primer curso de grado (novatos) y treinta y cuatro estudiantes de último año de grado (veteranos), fueron incorporados al estudio experimental y realizaron diez tareas de búsqueda diferentes de forma independiente. Se introdujeron cinco modelos de refuerzo de aprendizaje para simular cuantitativamente el micro proceso de autorregulación del aprendizaje de usuarios de la experiencia de búsqueda mediante ensayo y error.  
> **Análisis.** Los datos experimentales se dividieron en dos partes. Los primeros 70% de los datos se utilizaron para estimar los parámetros de cada modelo. El 30% restante se ajustaron mediante los modelos estimados. El mejor modelo de ajuste de los datos de los usuarios en cada grupo se utilizó para explicar su comportamiento de aprendizaje.  
> **Resultados.** La mayoría de los estudiantes tienden a repetir las estrategias que tuvieron éxito en sus experiencias anteriores. El comportamiento de aprendizaje de los estudiantes de primer año manifestó notables propiedades de Markov. Sus selecciones de estrategia se hicieron siempre de acuerdo a la información obtenida en la actividad de búsqueda anterior. El ajuste de la estrategia de los veteranos dependió del efecto acumulado de las adopciones de estrategia pasadas. Mostraron fuertes características del pensamiento racional.  
> **Conclusiones.** En el proceso de aprendizaje de habilidad de búsqueda, los usuarios demuestran características de refuerzo. Por otra parte, los usuarios de diferentes niveles cognitivos presentan diferentes patrones de refuerzo. Se han propuesto implicaciones teóricas y prácticas desde la perspectiva del diseño de programas de formación, del diseño del sistema de recuperación de información adaptativos y del desarrollo de modelos de comportamiento de la información.

#### [Big-data (extensos datos) en la computación en nube: una taxonomía de riesgos](paper571.html)  
Holmes E. Miller

> **Introducción.** Los avances tecnológicos han permitido almacenar, procesar, analizar, recuperar y reportar grandes cantidades de datos que residen en servidores accesibles a través de Internet, conocidos como _big-data_ en la computación en nube. Al igual que con muchos avances tecnológicos, este nuevo entorno crea nuevos riesgos.  
> **Método.** Una tabla (cuadrícula), que une los usos de la información con diferentes niveles de agregación de información, informa sobre un análisis de riesgos basado en escenarios que se discuten en tres categorías: fuentes de datos, computación en nube y _big-data_.  
> **Análisis.** Los riesgos de la fuente de datos se analizan en cuatro categorías: calidad de datos, privacidad de datos, seguridad de datos e integración de datos. Los riesgos de la computación en nube se analizan en estas cuatro categorías de riesgos, y además el riesgo del proveedor. Por último se analizan los riesgos de _big data_.  
> **Resultados.** Dada la estructura anterior, se articulan y discuten más de cuarenta riesgos separados. Estos riesgos pueden informar sobre los análisis de riesgo realizados a organizaciones que han migrado o están migrando a big-data y entornos de computación en nube.  
> **Conclusiones.** Dados estos riesgos, se propone un ejemplo de proceso de cinco pasos para la gestión del riesgo. La conclusión general es que los riesgos en los _big-data_ y entornos de computación en nube puede ser gestionado de manera beneficiosa para todas las partes afectadas, incluidos los que generan los datos, los usuarios de los datos y todos los demás que se beneficien de ellos.

#### [Comportamiento de búsqueda en los sistemas de gestión de documentos y registros electrónicos: una investigación exploratoria y modelo](paper572.html)  
Pauline Joseph, Shelda Debowski & Peter Goldschmidt

> **Introducción.** Las organizaciones implementan programas de gestión de registros e invierten en sistemas de gestión de documentos y registros electrónicos para que la información pueda ser accedida por la persona adecuada, en el momento adecuado, con la menor cantidad de esfuerzo y costo. Uno de los factores clave que predice la eficacia de estos sistemas se relaciona con el grado en que los usuarios identifican con éxito los registros que desean recuperar. En este trabajo se ofrece una visión más profunda de cómo los trabajadores del conocimiento utilizan estos sistemas para satisfacer sus necesidades de información.  
> **Método.** Se entrevistó a cuatro gestores de registros para determinar cómo se han aplicado en sus sistemas los principios de gestión de registros. También se realizaron entrevistas con diez usuarios de cada organización para establecer sus costumbres de búsqueda. Además, se utilizó el análisis de protocolo para observar cómo verbalizan los participantes sus procesos de pensamiento y acciones cuando realizaban sus búsquedas sencillas y difíciles en los sistemas.  
> **Resultados.** A partir del estudio se desarrolló un modelo global de comportamiento de búsqueda en la utilización de sistemas de gestión de documentos y registros electrónicos. Se identificaron siete etapas clave de búsqueda, ilustrando las diferentes formas en que los buscadores se acercan a su problema de información.  
> **Conclusiones.** El estudio pone de manifiesto algunas diferencias clave entre los usuarios de estos sistemas y otras formas de comportamiento de búsqueda de información, incluidos los métodos diferentes de abordar las necesidades de búsqueda sencilla o difícil, y los enfoques de usuarios en la identificación de estrategias de búsqueda. También se exploran los problemas concretos que se plantean en la recuperación de información de estos sistemas.

#### Traducciones realizadas por [José Vicente Rodríguez](mailto:jovi@um.es) y [Pedro Díaz](mailto:diazor@um.es), Universidad de Murcia, España.

##### Last updated 12 March, 2013

</section>